\chapter{Skala}
Die Skala wird verwendet um Stichproben graphisch darzustellen.
Jede Skala hat einen typischen Lageparameter, welcher zur Bestimmung des Mittelwert verwendet werden kann.
Bei manchen Skalen funktionieren auch andere Lageparameter. Man muss aber ein ganz ganz kleines bisschen nachdenken, und dann macht das Vögelchen klick oder so.
		
	\section{Kategoriale/Nicht metrische Skalen}
	Der Abstand zwischen zwei Ausprägungen lässt nicht nicht bestimmen, deshalb Kategorial.
		
		\subsection{Nominalskala}
		Alle Ausprägungen sind gleichberechtigt, d.h. es gibt keine Reihenfolge oder anders
		gesagt die Ausprägungen lassen sich nicht nach einer Größe ordnen.
		Falls es Zahlen gibt sind diese nicht wertend sondern nur ein Begriff.\\
		
		\textbf{Lageparameter:} Modus
			
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics[width=100px]{./images/skala_nominal}
		\end{figure}
			
			\paragraph{Beispiele}
			\begin{itemize}
			\item Augenfarbe
			\item Baumarten
			\item Nummern auf Fussballtrikos
			\end{itemize}
			
		\subsection{Ordinalskala}
		Es ist eine Reihenfolge vorhanden, es lässt sich jedoch nicht bestimmen wie groß der
		Abstand oder Unterschied zwischen zwei Ausprägungen ist.\\
		
		\textbf{Lageparameter:} Median
			
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics[width=150px]{./images/skala_ordinal}
		\end{figure}
			
			\paragraph{Beispiele}
			\begin{itemize}
			\item Plätze bei einem Schönheitswettbewerb
			\item Güteklassen bei Lebensmitteln
			\end{itemize}
		
	\section{Kardinale/Metrische Skalen}
	Der Abstand zwischen zwei Ausprägungen ist messbar.
	Die Zahlen entsprechen der Stärke der Merkmalsausprägung.
	Man kann also z.B. sagen Mister Smith ist 5\% größer als Neo. 
		
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics[width=150px]{./images/skala_all_metrisch}
	\end{figure}
	
		\paragraph{Nullpunkt}
		Kleinster Wert der in der Stichprobe vorkommen kann.
		
		\subsection{Intervalskala}
		Es gibt einen willkürlichen Nullpunkt. Auf diesen kommt man i.d.R. durch Nachdenken.\\
		
		\textbf{Lageparameter:} Arithemtisches Mittel
		
			\paragraph{Beispiele}
			\begin{itemize}
			\item Körpergröße [NP: 0]
			\item Einkommen/Gehalt [NP: 0/Kein Gehalt]
			\item Geschwindigkeit [NP: 0/Stillstand]
			\end{itemize}
			
		\subsection{Verhältnisskala}
		Es gibt einen natürlichen Nullpunkt.
		Der Nullpunkt ist gegeben durch physikalischen o.ä. Krempel.\\
		
		\textbf{Lageparameter:} Geometrisches Mittel
		%\\ist aber auch irgendwie absolut...
		%\\künstliche/unnatürliche maßeinheit. also $cm^2$, bananen pro wasserflasche und so?
			
			\paragraph{Beispiele}
			\begin{itemize}
			\item Temperatur in Kelvin [NP: -273,15°C]
			\end{itemize}
			
		\subsection{Absolutskala}
		Die Absolutskala ist ähnlich einer Verhältnisskala, jedoch muss der Nullpunkt Null sein und die Werte müssen
		aus $\mathbb{R^+}$ stammen. Wann man jetzt die Verhältnisskala und wann man Absolutskala verwendet
		ist eine philosophische Frage laut Graf Zahl.
		